[Bihuochun_green_tea.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bihuochun_green_tea.JPG "fig:Bihuochun_green_tea.JPG")
**碧螺春**，是中國的[綠茶](../Page/綠茶.md "wikilink")，屬於[中國十大名茶的一種](../Page/中國十大名茶.md "wikilink")。狭义上是指出产于[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[苏州市](../Page/苏州市.md "wikilink")[吴中区](../Page/吴中区.md "wikilink")（原[吴县](../Page/吴县.md "wikilink")）[太湖东西洞庭山的](../Page/太湖.md "wikilink")**洞庭碧螺春**。广义上可以指所有採用碧螺春工艺制作而成的绿茶，其中又成有小叶种和大叶种之分。而洞庭山碧螺春茶則被中華人民共和國政府指定为[北京人民大会堂指定用茶](../Page/北京人民大会堂.md "wikilink")，常用來招待外宾或作為高级礼品餽贈對方。它不仅畅销于中国市场，甚至还外销至[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[德国](../Page/德国.md "wikilink")、[新加坡等国](../Page/新加坡.md "wikilink")。

## 洞庭碧螺春

[洞庭山有](../Page/洞庭山.md "wikilink")[洞庭东山和](../Page/洞庭东山.md "wikilink")[洞庭西山](../Page/洞庭西山.md "wikilink")，位于[太湖之滨](../Page/太湖.md "wikilink")，气候温和，冬暖夏凉，空气清新，云雾弥漫，是茶树生长得天独厚的环境，加之采摘精细，做工考究，形成了别具特色的品质特点。碧螺春茶条索纤细，卷曲成螺，满披茸毛，色泽碧绿。冲泡后，味鲜生津，清香芬芳，汤绿水澈，叶底细匀嫩。尤其是高级碧螺春，可以先冲水后放茶，茶叶依然徐徐下沉，展叶放香，顶级的碧螺春甚至能用矿泉水或山泉水冷水泡开，这是碧螺春茶叶芽头壮实的表现，也是其他茶所不能比拟的。

碧螺春茶从[春分开采](../Page/春分.md "wikilink")，至[谷雨结束](../Page/谷雨.md "wikilink")，采摘的茶叶为一芽一叶，对采摘下来的芽叶还要进行拣剔，去除鱼叶、老叶和过长的茎梗。一般是清晨采摘，中午前后拣剔质量不好的茶片，下午至晚上炒茶。目前大多仍采用手工方法炒制，其工艺过程是：杀青——炒揉——搓团焙干。三个工序在同一锅内一气呵成。炒制特点是炒揉并举，关键在提毫，即搓团焙干工序。

清朝[王应奎所著](../Page/王应奎.md "wikilink")《柳南随笔》中对“碧螺春”茶名的来历有这样的典故。洞庭山碧螺峰的石壁上原有几棵野茶树，当地老百姓进山采茶有几十年。[康熙年间茶叶丰收](../Page/康熙.md "wikilink")，当地少女入山采茶叶，茶筐满了，便将茶叶放在胸口的衣襟内，茶得到体温，突发袭人香气，采茶女惊呼“吓煞人香”，称茶为“吓煞人”。

碧螺春的“吓煞人香”源于当地独特的茶树和果树间隔种植方式和特有的红土壤。因为茶最容易吸收异味，而当地特有的山地梅树和枇杷树绽放的花香味容易被茶树吸收，千百年的基因优化循环，培育成优异的香味型茶树种，当地特有的红土壤即使浸泡水中挤成团形，亦能透气，是种植盆景最合适的土壤。再加上周围太湖水气的蔚蒸，形成了一整套独特的小气候。

[康熙三十八年](../Page/康熙.md "wikilink")（1699年）春，[康熙皇帝南巡](../Page/康熙.md "wikilink")，到了太湖洞庭山，吴县巡抚[宋荦购买朱家所产](../Page/宋荦.md "wikilink")“吓煞人”茶献上，[康熙以为](../Page/康熙.md "wikilink")“吓煞人”不雅，御赐名“碧螺春”，此后地方官年年采办碧螺春进贡。

碧螺春茶条索紧结，卷曲成螺，白毫密被，银绿隐翠。号称“三鲜”即香鲜浓、味道醇、色鲜艳，花香果味，沁人心脾，别具一番风韵。清[李慈铭](../Page/李慈铭.md "wikilink")（莼客）《水调歌头》词曰：“时有惠风徐至，赢得嫩香盈抱，绿唾上衣妍。”

## 参考

  - 《柳南随笔》\[清\]王应奎撰，北京中华书局，1985年。
  - [洞庭碧螺春茶](http://www.chacn.org/go/blc)
  - [洞庭山碧螺春](https://web.archive.org/web/20090226014227/http://bilochun.com/)

[category:绿茶](../Page/category:绿茶.md "wikilink")